\documentclass[ngerman]{scrartcl}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{\medskipamount}

\input{../cat-utils.tex}


\begin{document}

\textbf{Eine Lösung zu Aufgabe 6 von Blatt 5.}
(\emph{Der Nerv als Funktor})

Wir wollen einen Funktor
$N : \mathrm{Cat} \to \mathrm{sSet} = \Set^{\op{\Delta}}$
mit
\begin{align*}
  (NC)([n])
  &= \{ \text{Diagramme $c_0 \to \ldots \to c_n$ in $C$} \} \\
  &= \Hom_\Cat(\underline{[n]}, C).
\end{align*}
Aber wie wird das zu einer simplizialen Menge,
also funktoriell in der Variablen $[n] \in \Ob \Delta$?
Und wie wird es dann zu einem Funktor $\Cat \to \Set$,
also funktoriell in der Variablen $C \in \Ob \Cat$?

Wir haben eine kanonische kosimpliziale Kategorie $\mathbf{\Delta}$,
also eine Objekt $\mathbf{\Delta} \in \Ob (\Cat^\Delta)$ wie folgt:
\begin{align*}
  \mathbf{\Delta}([n]) &= \underline{[n]} \\
  \mathbf{\Delta}(f : [m] \to [n]) &=
    (\underline{f} : \underline{[m]} \to \underline{[n]})
\end{align*}
($\mathbf{\Delta}$ ist also
volltreue Einbettung von $\Delta$ in $\Cat$.)

Wir komponieren nun den $\Hom$-Funktor
\[ \Hom_\Cat : \op{\Cat} \times \Cat \to \Set \]
mit der Anwendung des Dualen von $\mathbf{\Delta}$
auf die erste Komponente
\[ \op{\mathbf{\Delta}} \times \Id_\Cat :
     \op{\Delta} \times \Cat \to \op{\Cat} \times \Cat \]
und erhalten einen Bifunktor
\[ \op{\Delta} \times \Cat \to \Set. \]
Dessen Transponiertes
(also das Bild unter der kanonischen Bijektion
$\Ob([A \times B, C]) \cong \Ob([B, C^A])$)
nehmen wir als Definition des Nerv-Funktors $N : \Cat \to \sSet$.
Auf Objekten zeigt dieser tatsächlich das anfangs geforderte Verhalten.
Damit sind beide Fragen von oben beantwortet.

\underline{$N$ ist treu}:

Wir haben kanonische Bijektionen
\[ (NC)([0]) = \Hom_\Cat(\underline{[0]}, C) =
   \Ob(C^{\underline{[0]}}) = \Ob(C^{\mathbf{1}})
   \cong \Ob C \]
und
\[ (NC)([1]) = \Ob(C^\mathbf{2}) \cong \Mor C.\]
Ist $F : C \to D$ ein Funktor,
so ist $(NF)([0]) : (NC)([0]) \to (ND)([0])$ durch Komposition
eines Funktors $\underline{[0]} \to C$ mit $F$ gegeben,
entspricht also vermöge dieser Bijektionen
der Abbildung $F_0 : \Ob C \to \Ob D$.
Und analog entspricht $(NF)([1])$
der Abbildung $F_1 : \Mor C \to \Mor D$.
So lassen sich $F_0$ und $F_1$ aus $NF$ zurückgewinnen,
also ist $N$ treu.

\underline{$N$ ist voll}:

Sei $\eta : NC \to ND$ ein beliebiger Morphismus simplizialer Mengen
(also eine natürliche Transformation
von Funktoren $\op{\Delta} \to \Set$),
der zufällig zwischen den Nerven zweier Kategorien
$C$ und $D$ verläuft.
Vermöge obiger Bijektionen
können wir Abbildungen $F_0 \defeq \eta_{[0]} : \Ob C \to \Ob D$
und $F_1 \defeq \eta_{[1]} : \Mor C \to \Mor D$ definieren.
Diese bilden einen Funktor:
\begin{itemize}
  \item
  $\dom \circ F_1 = F_0 \circ \dom$
  folgt sofort aus der Natürlichkeit von $\eta$ für den Morphismus
  $\delta_1 : [0] \to [1], 0 \mapsto 0$ in $\Delta$,
  denn $(NC)(\delta_1) : (NC)([1]) \to (NC)([0])$ entspricht gerade
  $\dom : \Mor C \to \Ob C$.
  Analog folgt $\cod \circ F_1 = F_0 \circ \cod$
  mit $\delta_0$ statt $\delta_1$.

  \item
  $\id \circ F_0 = F_1 \circ \id$
  folgt aus der Natürlichkeit von $\eta$
  für $\sigma_0 : [1] \to [0]$.

  \item
  $F_1(g \circ f) = F_1(g) \circ F_1(f)$
  lässt sich aus der Natürlichkeit von $\eta$
  für die Morphismen $\delta_{0/1/2} : [1] \to [2]$ folgern:
  $F_1(g \circ f) = F_1(d_1(s))$,
  wobei $s$ das Diagramm bestehend aus $f$ und $g$ sei
  und $d_1 \defeq (NC)(\delta_1)$.
  Dann ist weiter $F_1(d_1(s)) = d_1(\eta_{[2]}(s))$,
  wobei $d_2(\eta_{[2]}(s)) = F_1(d_2(s)) = F_1(f)$
  und $d_0(\eta_{[2]}(s)) = F_1(d_0(s)) = F_1(g)$,
  also $d_1(\eta_{[2]}(s)) = F_1(g) \circ F_1(f)$.
\end{itemize}

Es bleibt zu zeigen, dass $NF = \eta$.
Dafür genügt folgende Eigenschaft der simplizialen Menge $ND$:
Für alle $n \geq 2$ ist ein Element von $(ND)([n])$
schon eindeutig bestimmt durch seine Bilder unter den Abbildungen
$(ND)(f) : (ND)([n]) \to (ND)([1])$ für $f : [1] \to [n]$ in $\Delta$.
(Ein Diagramm in $D$
ist eindeutig bestimmt durch die vorkommenden Morphismen.)


\end{document}
